\begin{aufgabe}[F06T1A5]{E24}
	Gegeben sei die reelle Matrix
	\[ A = \begin{pmatrix}
		0 & -\beta & 0 & 0 \\
		\beta & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 &0 & -\gamma \\
		0 & 0 & \gamma & 0
	\end{pmatrix}\]
	mit \(\beta, \gamma \neq 0\). Man zeige: Genau dann sind sämtliche Lösungen des homogenen linearen Differentialgleichungssystems \(x' = A x\) periodisch, wenn \(\frac{\beta}{\gamma}\) rational ist.
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\[ A = \left(\begin{array}{c|c}
		\begin{matrix}
			0 & - \beta \\
			\beta & 0
		\end{matrix} &
		0 \\ \hline
		0 & \begin{matrix}
			0 & -\gamma \\
			\gamma & 0
		\end{matrix}
	\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c|c}
		\beta \cdot \begin{pmatrix}
			0 & -1 \\
			1 & 0
		\end{pmatrix} & 0 \\ \hline
		0 & \gamma \begin{pmatrix}
			0 & -1 \\
			1 & 0
		\end{pmatrix}
	\end{array}\right)\]
	\[ e^{tA} = \left(\begin{array}{c|c}
		e^{t \beta \begin{psmallmatrix}
			0 & -1 \\ 1 & 0
		\end{psmallmatrix}} & 0 \\ \hline
		0 & e^{t \gamma \begin{psmallmatrix}
			0 & -1 \\ 1 & 0
		\end{psmallmatrix}}
		
	\end{array}\right); \quad e^{s \begin{psmallmatrix}
		0 & -1 \\ 1 & 0
	\end{psmallmatrix}} = \sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{s^k}{k!} \begin{pmatrix}
		0 & -1 \\
		1 & 0 
	\end{pmatrix}^k\]

	\[\begin{pmatrix}
		0 & -1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix}^2 = \begin{pmatrix}
		-1 & 0 \\ 0 & -1
	\end{pmatrix}; \quad \begin{pmatrix}
		0 & -1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix}^3 = - \begin{pmatrix}
		0 & -1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix}, \quad \begin{pmatrix}
		0 & -1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix}^4 = \begin{pmatrix}
		1 & 0 \\
		0 & 1
	\end{pmatrix}\]
	\[\sum\limits_{l=0}^{\infty} \frac{s^{2l}}{2l!}(-1)^l \begin{pmatrix}
	1&0\\
	0&1\\
\end{pmatrix} + \sum\limits_{l=0}^\infty \frac{s^{2l+1}}{(2l+1)!}(-1)^l \begin{pmatrix}
		0 & -1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix}= \cos(s) \cdot \begin{pmatrix}
		1 & 0 \\
		0 & 1
	\end{pmatrix} + \sin(s)\cdot \begin{pmatrix}
		0 & -1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix}\]

	Also: \[ e^{tA} = \left(\begin{array}{c|c}
		e^{t \beta \begin{psmallmatrix}
			0 & -1 \\ 1 & 0
		\end{psmallmatrix}} & 0 \\ \hline
		0 & e^{t \gamma \begin{psmallmatrix}
			0 & -1 \\ 1 & 0
		\end{psmallmatrix}}
		\end{array}\right)
		= \left( \begin{array}{c|c}
			\begin{matrix}
				\cos(t\beta) & -\sin(t\beta) \\
				\sin(t\beta) & \cos(t\beta)
			\end{matrix} & 0 \\ \hline
			0 & \begin{matrix}
				\cos(t\gamma) & -\sin(t\gamma) \\
				\sin(t\gamma) & \cos(t\gamma)
			\end{matrix}
		\end{array} \right)\]

		Jede Lösung von \(\dot x = A x \) hat die Form
		\[ \mu_{\xi} : \R \to \R^4\; t \mapsto e^{tA}\xi = \vect{\xi_1\cos(t\beta) - \xi_2\sin(t\beta) \\ \xi_1\sin(t\beta) + \xi_2\cos(t \beta) \\ \xi_3\cos(t\gamma) - \xi_4 \sin(t\gamma) \\ \xi_3\sin(t\gamma) + \xi_4\cos(t\gamma)} \text{ mit } \xi \defeq \vect{\xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3 \\ \xi_4} \in \R^4\]

		\Hin Ist \(\mu_{\xi} : \R \to \R^4\) periodisch, dann gibt es \(T = T(\xi_1, \xi_2, \xi_3, \xi_4) > 0\) mit \(\mu_{\xi} (t) = \mu_{\xi} (t+T)\) für alle \(t \in \R\)

		Betrachte: \((\xi_1, \xi_2, \xi_3, \xi_4) = (1,0,1,0) \Rightarrow \begin{aligned}[t]
			\cos(t\beta) & = \cos((t+T) \beta) \\
			\sin(t\beta) &= \sin((t + T) \beta) \\
			\cos(t\gamma) &= \cos((t + T) \gamma) \\
			\sin(t\gamma) &= \sin((t+ T) \gamma) & \text{ für } t \in \R
		\end{aligned}\)

		Periodizität von \(\sin\) und \(\cos:\)

		\( T \beta, T \gamma \in 2 \pi \Z \), d.h. es gibt \(k, l \in \Z\backslash \{0\}\) mit \(T\beta =2k\pi,\;T\gamma =2l\pi\quad \Rightarrow \frac{\beta}{\gamma} = \frac{2k\pi}{2l\pi} = \frac{k}{l} \in \Q\)

		\Rueck Ist \(\frac{\beta}{\gamma} \in \Q\), dann gibt es \(k,l \in \Z \backslash\{0\} \) mit \(\frac{\beta}{\gamma} = \frac{k}{l}\)
		\[ T \defeq \frac{k}{\beta} \cdot 2 \pi \Rightarrow\begin{aligned}[t] &\cos(\beta(t+T)) = \cos(\beta t + 2 k \pi) = \cos(\beta t) \\
		&\cos(\gamma (t + T)) = \cos( \gamma t + \gamma \frac{k}{\beta} \cdot 2 \pi) \overset{\frac{\beta}{\gamma}=\frac{k}{l}}{=} \cos(\gamma t + \frac{l}{k} \cdot k \cdot 2\pi) = \cos(\gamma t + 2 \pi l) = \cos(\gamma t)
		\end{aligned}\]
		\(\Rightarrow \) Lösung periodisch mit Periode \(T\).
\end{loesung}




